\documentclass[12pt,t]{beamer}

\input{../setup/format.tex}

\begin{document}

\mytitlepage{第9章\hspace{.3cm}代数系统}

\begin{frame}
 \frametitle{方程的可解性：二次方程}
 \alert{
 \[
  ax^2 + bx + c = 0
 \]
 }
 
 \
 
 \[
  x = \frac{-b \pm \sqrt{b^2 - 4ac}}{-2a}
 \]
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{方程的可解性：三次方程}
 \alert{
 \[
  ax^3 + bx^2 + cx + d = 0
 \]
 }
 
 \[
  x_k = - \frac{1}{3a} (b + u_k C + \frac{\Delta_0}{u_k C}), k \in \{1, 2, 3\}
 \]
 
 其中：
 \begin{align*}
  & u_1 = 1, u_2 = \frac{-1 + i \sqrt{3}}{2}, u_3 = \frac{-1 - i \sqrt{3}}{2} \\
  & C = \sqrt[3]{\frac{\Delta_1 + \sqrt{\Delta_1^2 - 4 \Delta_0^3}}{2}} \\
  & \Delta_0 = b^2 -3ac, \Delta_1 = 2b^3 - 9abc + 27a^2d
 \end{align*}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{方程的可解性：四次方程}
 \alert{
 \[
  ax^4 + bx^3 + cx^2 + dx + e = 0
 \]
 }
 
 \vskip -.5cm
 
 \small{
 \begin{align*}
  x_{1,2} & = - \frac{b}{4a} - S \pm \frac{1}{2} \sqrt{-4S^2 - 2p + \frac{q}{S}} \\
  x_{3,4} & = - \frac{b}{4a} + S \pm \frac{1}{2} \sqrt{-4S^2 - 2p - \frac{q}{S}} \\
 \end{align*}
 
 \vskip -.8cm
 
 其中：
 \begin{align*}
  & p = \frac{8ac - 3b^2}{8a^2}, q = \frac{b^3 - 4abc + 8a^2d}{8a^3} \\
  & S = \frac{1}{2} \sqrt{-\frac{2}{3} p + \frac{1}{3a} (Q + \frac{\Delta_0}{Q})},
   Q = \sqrt[3]{\frac{\Delta_1 + \sqrt{\Delta_1^2 - 4\Delta_0^3}}{2}} \\
  & \Delta_0 = c^2 -3bd +12ac, \Delta_1 = 2c^3 - 9bcd + 27b^2e +27ad^2 - 72ace
 \end{align*}
 }
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{方程的可解性：五次及五次以上方程}
 
 \begin{columns}
  \begin{column}{7cm}
   \begin{itemize}
    \item \alert{五次及五次以上方程没有根式解}；
    \item \alert{置换群和可解群}
    \item 伽罗华（1811-1832），法国人
    \item 阿贝尔（1802-1829），挪威人
   \end{itemize}
   
   \vskip -.2cm
   
   \begin{columns}
    \begin{column}{3.5cm}
     \begin{center}
      \includegraphics[height = 3.5cm]{fig03.pdf}
     \end{center}
    \end{column}
    \begin{column}{3.5cm}
     \begin{center}
      \includegraphics[height = 3.5cm]{fig05.pdf}
     \end{center}
    \end{column}
   \end{columns}
  \end{column}
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig04.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统：例子}
 集合$A = \{0, 1, 2, 3\}$上的模4加法运算$\oplus_4$：

  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\oplus_4$ & 0 & 1 & 2 & 3 \\
   \hline \hline
   0 & 0 & 1 & 2 & 3 \\
   \hline
   1 & 1 & 2 & 3 & 0 \\
   \hline
   2 & 2 & 3 & 0 & 1 \\
   \hline
   3 & 3 & 0 & 1 & 2 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}

 \begin{itemize}
  \item $\oplus_4$在集合$\{0, 1, 2, 3\}$上是\alert{封闭}的；
  \item $\oplus_4$满足\alert{交换律}，
  \item 代数系统$\langle A, \oplus_4\rangle$。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统：例子}
 复数的集合$B = \{1, i, -1, -i\}$上的复数乘法$\times$：

  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\times$ & 1 & i & -1 & -i \\
   \hline \hline
   1 & 1 & i & -1 & -i \\
   \hline
   i & i & -1 & -i & 1 \\
   \hline
   -1 & -1 & -i & 1 & i \\
   \hline
   -i & -i & 1 & i & -1 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}

 \begin{itemize}
  \item $1$是$\times$运算的\alert{单位元}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统：例子}

 \begin{itemize}
  \item 集合$C = \{\mbox{立正}, \mbox{向左转}, \mbox{向后转}, \mbox{向右转}\}$，
  \item 定义$C$上的\alert{运算$\circ$}表示连续做两个动作，例如：
   \begin{align*}
    \mbox{立正} \circ \mbox{向左转} & = \mbox{向左转} \\
    \mbox{向左转} \circ \mbox{向后转} & = \mbox{向右转}
   \end{align*}
 \end{itemize}

  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\circ$ & 立正 & 向左转 & 向后转 & 向右转 \\
   \hline \hline
   立正 & 立正 & 向左转 & 向后转 & 向右转 \\
   \hline
   向左转 & 向左转 & 向后转 & 向右转 & 立正 \\
   \hline
   向后转 & 向后转 & 向右转 & 立正 & 向左转 \\
   \hline
   向右转 & 向右转 & 立正 & 向左转 & 向后转 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统：例子}
 上述三个代数系统具有完全相同的性质：
 
 \vskip -.3cm

 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\oplus_4$ & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   \\
   \hline \hline
   \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   \\
   \hline
   \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{red!25}{0}   \\
   \hline
   \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   \\
   \hline
   \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{column}

  \begin{column}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\times$ & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} \\
   \hline \hline
   \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} \\
   \hline
   \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{red!25}{1}  \\
   \hline
   \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} \\
   \hline
   \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

  \begin{center}
  \small
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\circ$ & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} \\
   \hline \hline
   \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} \\
   \hline
   \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{red!25}{立正} \\
   \hline
   \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} \\
   \hline
   \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数结构：第9章到第11章}

 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[scale = 0.7]
 %\draw[help lines] (0, 0) grid (15, 8);

 \draw [fill = white, thick] (0, 8) rectangle (4, 7);
 \node [right] at (0, 7.5) {代数系统}; 

 \draw [gray, thick] (2, 7) -- (2, 6);
 \draw [gray, fill = white, thick] (0, 6) rectangle (4, 5);
 \node [gray, right] at (0, 5.5) {群和环}; 
 \draw [gray, thick] (2, 5) -- (2, 4);
 \draw [gray, fill = white, thick] (0, 4) rectangle (4, 3);
 \node [gray, right] at (0, 3.5) {格和布尔代数}; 
 
 \draw [thick] (5, 7.5) -- (5, 3.5);
 \draw [thick] (4, 7.5) -- (6, 7.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (6, 8) rectangle (11, 7);
 \node [right] at (6, 7.5) {二元运算及其性质}; 
 
 \draw [thick] (5, 5.5) -- (6, 5.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (6, 6) rectangle (11, 5);
 \node [right] at (6, 5.5) {代数系统};
 
 \draw [thick] (5, 3.5) -- (6, 3.5);
 \draw [fill = orange!20, thick] (6, 4) rectangle (11, 3);
 \node [right] at (6, 3.5) {同构和同态}; 

 \end{tikzpicture}
 \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{代数结构：参考书目}

	\begin{itemize}
	\item \alert{抽象代数(I)}，徐明曜，赵春来著，北京大学出版社
	\item \alert{有限群论基础}，王萼芳著，清华大学出版社
	\item 伽罗华理论 -- 天才的激情，高等教育出版社
	\item 对称中的数学，科学出版社
	\end{itemize}
	
	\begin{columns}
	\begin{column}{2.7cm}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = 2.7cm]{book1.pdf}
	\end{center}
	\end{column}
	\begin{column}{2.7cm}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = 2.7cm]{book2.pdf}
	\end{center}
\end{column}
	\begin{column}{2.7cm}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = 2.7cm]{book3.pdf}
	\end{center}
\end{column}
\begin{column}{2.7cm}
	\begin{center}
		\includegraphics[width = 2.7cm]{book4.pdf}
	\end{center}
\end{column}
	\end{columns}
\end{frame}

\section{二元运算及其性质}
\subsection{运算的定义及其实例}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算和一元运算}
 
 设$S$为集合，函数$f : S \times S \rightarrow S$称为$S$上的\alert{二元运算}。
 \begin{itemize}
  \item $S$中的任意两个元素都可以运算，并且结果唯一;
  \item $S$中的任意两个元素的运算结果都属于$S$，即$S$对该运算\alert{封闭}。
 \end{itemize}
 
 \
 
 \begin{block}{}
 \begin{itemize}
  \item 设$S$为集合，函数$f : S  \rightarrow S$称为$S$上的\alert{一元运算}；
  \item 设$S$为集合，函数$f : S^n  \rightarrow S$称为$S$上的\alert{$n$元运算}。
 \end{itemize}
 \end{block}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算：例子}

  \begin{itemize}
   \item 自然数集合$\mathbb{N}$上的\alert{加法和乘法}是$\mathbb{N}$上的二元运算，
    但是减法和除法不是；
   \item 整数集合$\mathbb{Z}$上的\alert{加法、减法和乘法}都是$\mathbb{Z}$上的二元元算，
    但是除法不是；
   \item 非零实数集$\mathbb{R^*}$上的\alert{乘法和除法}都是$\mathbb{R^*}$上的二元运算，
    而加法和减法不是；
   \item 设$M_n(R)$为所有$n$阶$(n \geq 2)$实矩阵的集合，
    则矩阵的\alert{加法和乘法}都是$M_n(R)$上的二元运算；
   \item $S$为任意集合，则\alert{$\cup, \cap, -, \oplus$}为$P(S)$上的二元运算；
   \item $S^S$为$S$上所有函数的集合，则\alert{合成运算$\circ$}为$S^S$上的二元运算。
  \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算：例子}
 设$A = \{e, a, b, c\}$，
 $\circ$由下表给出：
 \begin{center}
 \begin{tabular}{p{1cm}||p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}|p{1cm}}
  \hline
  $\circ$ & e & a & b & c \\
  \hline \hline
  e & e & a & b & c \\
  \hline
  a & a & e & c & b \\
  \hline
  b & b & c & e & a \\
  \hline
  c & c & b & a & e \\
  \hline
 \end{tabular}
 \end{center}
 
 $\circ$是$A$上的一个二元运算。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一元运算：例子}
 \begin{itemize}
  \item \alert{求相反数}是整数集合$\mathbb{Z}$，有理数集合$\mathbb{Q}$和实数集合$R$上的一元运算；
  \item \alert{求倒数}是非零有理数集合$\mathbb{Q^*}$，非零实数集合$\mathbb{R^*}$上的一元运算；
  \item \alert{求共轭复数}是复数集合$\mathbb{C}$上的一元运算；
  \item 若全集是$S$，则\alert{求绝对补$\sim$}是$P(S)$上的一元运算；
  \item 设$A$为集合$S$上所有双射函数的集合，则\alert{求双射函数的反函数}为$A$上的一元运算；
  \item 设$M_n(R)$为所有$n$阶$(n \geq 2)$实矩阵的集合，则\alert{求转置矩阵}是$M_n(R)$上的一元运算。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{一元运算：例子}
 
 \begin{columns}[b]
  \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 3.5cm]{fig01.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{5cm}
   \begin{center}
    \includegraphics[width = 4cm]{fig02.pdf}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

 
 设$A$是魔方所有状态的集合，$\circ$为魔方的一次旋转动作，
 则$\circ$是$A$上的一个一元运算。
\end{frame}


\begin{frame}
 \frametitle{运算的表示}
 \begin{itemize}
  \item 用\alert{算符}表示一元运算和二元运算，例如：
  \[
   \circ (x) = y \mbox{ 或 } \circ x = y
  \]
  \[
   x \circ y = z
  \]
  \item 用\alert{运算表}表示运算，例如：
 \end{itemize}

 \vskip -.5cm
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{4cm}
   \begin{center}
   \begin{tabular}{c|c}
    \hline
    $a_i$ & $\circ a_i$ \\
    \hline \hline
    $a_1$ & $\circ a_1$ \\
    $a_2$ & $\circ a_2$ \\
    $\vdots$ & $\vdots$ \\
    $a_n$ & $\circ a_n$ \\
    \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
  \end{column}
  \begin{column}{7cm}
   \begin{center}
   \begin{tabular}{c|cccc}
    \hline
    $\circ$ & $a_1$ & $a_2$ & $\cdots$ & $a_m$ \\
    \hline \hline
    $a_1$ & $a_1 \circ a_1$ & $a_1 \circ a_2$ & $\cdots$ & $a_1 \circ a_m$ \\
    $a_2$ & $a_2 \circ a_1$ & $a_2 \circ a_2$ & $\cdots$ & $a_2 \circ a_m$ \\
    $\vdots$ & $\vdots$ & $\vdots$ & & $\vdots$ \\
    $a_n$ & $a_n \circ a_1$ & $a_n \circ a_2$ & $\cdots$ & $a_n \circ a_m$ \\
    \hline
   \end{tabular}
   \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{运算的表示：例子}

 \begin{itemize}
  \item 设$S = \{1, 2\}$，给出$P(S)$上的运算$\sim$和$\oplus$的运算表。
  \item 设$S = \{1,2,3,4\}$，定义$S$上的二元运算$\circ$如下：
  \[
   x \circ y = (xy) \; \mathsf{mod} \; 5, \forall x, y \in S
  \]
 \end{itemize}

\end{frame}

\subsection{二元运算的性质}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算的性质}

 二元运算的\alert{运算律}：

 \begin{itemize}
  \item 交换律；
  \item 结合律；
  \item 幂等律；
  \item 分配律；
  \item 吸收律；
  \item 消去律；
 \end{itemize}

 二元运算的\alert{特异元素}：

 \begin{itemize}
  \item 单位元；
  \item 零元；
  \item 逆元。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算的性质}
 
 设$\circ$为$S$上的二元运算，
 
 \begin{itemize}
  \item 如果对任意的$x, y \in S$有
   \alert{$x \circ y = y \circ x$}，
   则称运算在$S$上满足\alert{交换律}；
  \item 如果对任意的$x, y, z \in S$有
   \alert{$(x \circ y) \circ z = x \circ (y \circ z)$}，
   则称运算在$S$上满足\alert{结合律}；
  \item 如果对任意的$x \in S$有
   \alert{$x \circ x = x$}，
   则称运算在$S$上满足\alert{幂等律}。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算的性质：例子}
  
 \begin{tabular}{c|c||c|c|c}
  \hline
   & 运算 & 交换律 & 结合律 & 幂等律 \\
  \hline \hline
   $\mathbb{Z, Q, R}$ & 普通加法$+$ & 有 & 有 & 无 \\
   & 普通乘法$\times$ & 有 & 有 & 无 \\
  \hline
   $M_n(R)$ & 矩阵加法$+$ & 有 & 有 & 无 \\
   & 矩阵乘法$\times$ & 无 & 有 & 无 \\
  \hline
   $P(B)$ & 交$\cup$ & 有 & 有 & 有 \\
   & 并$\cap$ & 有 & 有 & 有 \\
   & 相对补$-$ & 无 & 无 & 无 \\
   & 对称差$\oplus$ & 有 & 有 & 无 \\
  \hline
   $A^A$ & 函数复合$\circ$ & 无 & 有 & 无 \\
  \hline
 \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算的性质}
 
 设$\circ$和$*$为$S$上的两个不同的二元运算，
 \begin{itemize}
  \item 如果对任意的$x, y, z \in S$有
  \begin{align*}
   (x * y) \circ z & = (x \circ z) * (y \circ z) \\
   z \circ (x * y) & = (z \circ x) * (z \circ y)
  \end{align*}
   则称$\circ$运算对$*$运算在$S$上满足\alert{分配律}；
  \item 若$\circ$和$*$都是可交换的，且对任意的$x, y \in S$有
  \begin{align*}
   x \circ (x*y) & = x \\
   x * (x \circ y) & = x
  \end{align*}
   则称$\circ$和$*$运算在$S$上满足\alert{吸收律}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算的性质：例子}
 \comment{
 $\mathbb{Z, Q, R}$分别表示整数集；
 $M_n(R)$为$n$阶实矩阵集合，$n \geq 2$；
 $P(B)$为$B$的幂集；
 $A^A$为从$A$到$A$的函数集，$|A| \geq 2$；
 }
 \vskip .5cm
 
 \begin{tabular}{c|c||c|c}
  \hline
   & 运算 & 分配律 & 吸收律  \\
  \hline \hline
   $\mathbb{Z, Q, R}$ & $+$和$\times$ & $\times$对$+$可分配 & 无 \\
   & & $+$对$\times$不可分配 &  \\
  \hline
   $M_n(R)$ & $+$和$\times$ & $\times$对$+$可分配 & 无 \\
   &  & $+$对$\times$不可分配 &  \\
  \hline
   $P(B)$ & $\cup$和$\cap$ & $\cup$对$\cap$可分配 & 有 \\
   & & $\cap$对$\cup$可分配 & \\
   & $\cap$和$\oplus$ & $\cap$对$\oplus$可分配 & 无 \\
   & & $\oplus$对$\cap$不可分配 & \\
  \hline
 \end{tabular}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{特异元素：单位元}
 设$\circ$为$S$上的二元运算，如果存在$e_l$（或者$e_r$）使得对任何$x \in S$都有
 \[
  e_l \circ x = x \mbox{ （或 } x \circ e_r = x \mbox{） }
 \]
 则称$e_l$（或$e_r$）是$S$中关于$\circ$运算的一个\alert{左单位元}（或\alert{右单位元}）。
 
 \
 
 若$e$关于$\circ$运算既是左单位元又是右单位元，则称$e$为$S$上关于$\circ$运算的\alert{单位元}。
 单位元也称为\alert{幺元}。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{单位元：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item 在自然数集$\mathbb{N}$上，$0$是加法$+$的单位元，$1$是乘法$\times$的单位元；
  \item 在$M_n(R) (n \geq 2)$上，全$0$的$n$阶矩阵是矩阵加法的单位元，
   $n$阶单位阵是矩阵乘法的单位元；
  \item \alert{考虑集合$S$的幂集$P(S)$上的运算：交$\cap$，并$\cup$，对称差$\oplus$的单位元？}
  \item \alert{考虑非零实数的集合$\mathbb{R^*}$上的如下定义的二元运算$\circ$：
   \[
    \forall a, b \in \mathbb{R^*}, a \circ b = a
   \]
   的单位元？}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{单位元的性质}
 
 定理：设$\circ$为$S$上的二元运算，$e_l$和$e_r$分别为$\circ$运算的左单位元和右单位元，则有
 \[
  e_l = e_r = e
 \]
 且$e$是$S$上关于$\circ$运算的\alert{唯一}的单位元。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{特异元素：零元}
 设$\circ$为$S$上的二元运算，如果存在$\theta_l$（或者$\theta_r$）使得对任何$x \in S$都有
 \[
  \theta_l \circ x = \theta_l \mbox{ （或 } x \circ \theta_r = \theta_r \mbox{） }
 \]
 则称$\theta_l$（或$\theta_r$）是$S$中关于$\circ$运算的一个\alert{左零元}（或\alert{右零元}）。
 
 \
 
 若$\theta$关于$\circ$运算既是左零元又是右零元，
 则称$\theta$为$S$上关于$\circ$运算的\alert{零元}。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{零元：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item 在自然数集$\mathbb{N}$上，\alert{加法$+$没有零元}，$0$是乘法$\times$的零元；
  \item 在$M_n(R) (n \geq 2)$上，矩阵加法没有零元，
   全$0$的$n$阶矩阵是矩阵乘法的零元；
  \item \alert{考虑集合$S$的幂集$P(S)$上的运算：交$\cap$，并$\cup$，对称差$\oplus$的零元？}
  \item \alert{考虑非零实数的集合$\mathbb{R^*}$上的如下定义的二元运算$\circ$：
   \[
    \forall a, b \in \mathbb{R^*}, a \circ b = a
   \]
   的零元？}
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{零元的性质}
 
 定理：设$\circ$为$S$上的二元运算，$\theta_l$和$\theta_r$分别为$\circ$运算的左零元和右零元，则有
 \[
  \theta_l = \theta_r = \theta
 \]
 且$\theta$是$S$上关于$\circ$运算的\alert{唯一}的零元。

 \
 
 \
 
 
 定理：设$S$为至少有两个元素的集合，$\circ$为$S$上的二元运算，
 $e$和$\theta$分别为$\circ$运算的单位元和零元，则$e \neq \theta$。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{特异元素：逆元}
 设$\circ$为$S$上的二元运算，$e$为$\circ$运算的单位元。
 对于$x \in S$，如果存在$y_l$（或者$y_r$）使得
 \[
  y_l \circ x = e \mbox{ （或 } x \circ y_r = e \mbox{） }
 \]
 则称$y_l$（或$y_r$）是$x$的\alert{左逆元}（或\alert{右逆元}）。
 
 \
 
 若$y$既是左逆元又是右逆元，则称$y$是$x$的\alert{逆元}。
 
 如果$x$的逆元存在，则称$x$是\alert{可逆的}。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{逆元：例子}
 
 \begin{itemize}
  \item 对自然数集$\mathbb{N}$上的加法$+$，只有$0$有逆元$0$，其余的元素都没有逆元；
  \item 对整数集$\mathbb{Z}$上的加法$+$，任意元素$x$的逆元是$-x$；
  \item 对$M_n(R) (n \geq 2)$上的矩阵加法，任意矩阵$M$的逆元是$-M$；
  \item 对$M_n(R) (n \geq 2)$上的矩阵乘法，可逆矩阵$M$有逆元，其逆元是$M^{-1}$；
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{逆元的性质}
 
 设$\circ$为$S$上的\alert{可结合}的二元运算，$e$为$\circ$运算的单位元。
 对于$x \in S$，如果存在左逆元$y_l$和右逆元$y_r$，则有
 \[
  y_l = y_r = y
 \]
 且$y$是$x$的\alert{唯一}的逆元。

 \
 
 \begin{block}{}
  对于可结合的二元运算，可逆元素$x$只有唯一的逆元，
  通常记为$x^{-1}$。
 \end{block}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算的性质：消去律}
 
 设$\circ$为$S$上的二元运算，\alert{$\theta$是$\circ$的零元}。
 如果对于任意的$x, y, z \in S$，满足以下条件：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] 若$x \circ y = x \circ z$并且$x \neq \theta$，则$y = z$;
  \item[(2)] 若$y \circ x = z \circ x$并且$x \neq \theta$，则$y = z$;
 \end{itemize}
 那么称$\circ$运算满足消去律，其中(1)称为左消去律，(2)称为右消去律。
 
 \
 
 \begin{alertblock}{}
  注意：被消去的$x$不能是运算的零元$\theta$。
 \end{alertblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算：例子}
 对于下面给定的集合和该集合上的二元运算，讨论该运算的性质和特异元素：
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $\mathbb{Z}^+$，$\forall x, y \in \mathbb{Z}^+$，$x * y = lcm(x, y)$；
  \item[(2)] $\mathbb{Q}$，$\forall x, y \in \mathbb{Q}$，$x * y = x + y - xy$。
 \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{二元运算：例子}
 设$A = \{a, b, c\}$，$A$上的二元运算$*, \circ, \bullet$由下表定义：
 
 \begin{columns}[T]
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $*$ & a & b & c \\
    \hline \hline
    a & a & b & c \\
    b & b & c & a \\
    c & c & a & b \\
    \hline
   \end{tabular}
  \end{column}
  
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $\circ$ & a & b & c \\
    \hline \hline
    a & a & b & c \\
    b & b & b & b \\
    c & c & b & c \\
    \hline
   \end{tabular}
  \end{column}
  
  \begin{column}{3cm}
   \begin{tabular}{c|ccc}
    \hline
    $\bullet$ & a & b & c \\
    \hline \hline
    a & a & b & c \\
    b & a & b & c \\
    c & a & b & c \\
    \hline
   \end{tabular}
  \end{column}
 \end{columns}

 \
 
 \
 
 讨论上述运算的运算律和特异元素。
 
\end{frame}


\section{代数系统}
\subsection{代数系统}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统}
 
 \begin{block}{}
 非空集合$S$和$S$上的$k$个一元或二元运算$f_1, f_2, \ldots, f_k$组成的系统称为\alert{代数系统}，简称\alert{代数}，
 记为$\langle S, f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$。
 \end{block}
 
 \begin{itemize}
  \item $\langle \mathbb{N}, + \rangle$，$\langle \mathbb{Z}, +, \cdot \rangle$，
   $\langle \mathbb{R}, +, \cdot \rangle$是代数系统，其中$+$和$\cdot$分别表示普通的加法和乘法；
  \item $\langle \mathbb{Z}_n, \oplus, \otimes \rangle$是代数系统，
  其中$\mathbb{Z}_n = \{0, 1, \ldots, n-1\}$，$\oplus$和$\otimes$分别表示模$n$的加法和乘法，即
   \[
    x \oplus y = (x + y) \;\mathsf{mod} \; n, x \otimes y = (x \times y) \;\mathsf{mod} \; n
   \]
  \item $\langle P(S), \cup, \cap, \sim \rangle$是代数系统，其中$\cup$和$\cap$为集合的并和交运算，
  $\sim$为绝对补运算。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统的成分和表示}
 
 构成代数系统的成分：
  \begin{itemize}
   \item[(1)] \alert{集合}：规定了参与运算的元素；
   \item[(2)] \alert{运算}：包含有限个一元和二元运算；
   \item[(*)] \alert{代数常数}：与运算相关的特异元素。
  \end{itemize}

 \
 
 \begin{exampleblock}{}
  \begin{itemize}
   \item 代数系统$\langle P(S), \cup, \cap \rangle$
   \item 代数系统$\langle \mathbb{Z}, +, \alert{0} \rangle$
  \end{itemize}
 \end{exampleblock}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同类型的代数系统}
 
 如果两个代数系统中的
 \begin{itemize}
  \item 运算的个数相同；
  \item 对应运算的元数相同；
  \item 代数常数的个数也相同
 \end{itemize}
 则称这两个代数系统\alert{具有相同的构成成分}，也称它们是\alert{同类型的代数系统}。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同类型的代数系统：例子}
 考虑三个同类型的代数系统：
 \begin{align*}
  V_1 & = \langle \mathbb{R}, +, \cdot, 0, 1 \rangle \\
  V_2 & = \langle M_n(\mathbb{R}), +, \cdot, \mathbf{0}, E_n \rangle \\
  V_3 & = \langle P(B), \cup, \cap, \emptyset, B \rangle
 \end{align*}

 \begin{tabular}{l|l|l}
  \hline
  $V_1$ & $V_2$ & $V_3$ \\
  \hline \hline
  $+$可交换，可结合 & $+$可交换，可结合 & $\cup$可交换，可结合 \\
  $\cdot$可交换，可结合 & $\cdot$可交换，可结合 & $\cap$可交换，可结合 \\
  \hline
  $+$满足消去律 & $+$满足消去律 & $\cup$不满足消去律 \\
  $\cdot$满足消去律 & $\cdot$不满足消去律 & $\cap$不满足消去律 \\
  \hline
  $\cdot$对$+$可分配 & $\cdot$对$+$可分配 & $\cap$对$\cup$可分配 \\
  $+$对$\cdot$不可分配 & $+$对$\cdot$不可分配 & $\cup$对$\cap$可分配 \\
  \hline
  $+$与$\cdot$没有吸收律 & $+$与$\cdot$没有吸收律 & $\cup$与$\cap$有吸收律 \\
  \hline
 \end{tabular}

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子代数}
 
 设$V = \langle S, f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$是代数系统，$B \subseteq S$。
 如果
 \begin{itemize}
  \item $B$对$f_1, f_2, \ldots, f_k$都是封闭的，
  \item $B$和$S$含有相同的代数常数
 \end{itemize}
 则称$\langle B, f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$是$V$的\alert{子代数系统}，简称\alert{子代数}。
 有时也将子代数系统简记为$B$。
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子代数：例子}
 设$V = \langle \mathbb{Z}, +, 0 \rangle$，令
 \[
  n\mathbb{Z} = \{nz \D z \in \mathbb{Z} \} \mbox{，其中} n \mbox{为自然数}
 \]
 则$n\mathbb{Z}$是$V$的子代数。
 
 \
 
 证明：运算封闭，代数常数对应。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子代数：性质}
 
 对于代数系统$V = \langle S, f_1, f_2, \ldots, f_k \rangle$
 \begin{itemize}
  \item \alert{子代数总是存在}；
  \item 最大的子代数是$V$本身；
  \item 如果$V$中所有的代数常数构成的集合$B$对所有的运算是封闭的，则$B$构成了$V$的\alert{最小子代数}；
  \item 最大和最小子代数称为\alert{平凡的子代数}；
  \item 若$B$是$S$的真子集，则$B$构成的子代数称为$V$的\alert{真子代数}。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{子代数：例子}
 设$V = \langle \mathbb{Z}, +, 0 \rangle$，令
 \[
  n\mathbb{Z} = \{nz \D z \in \mathbb{Z} \} \mbox{，其中} n \mbox{为自然数}
 \]
 则$n\mathbb{Z}$是$V$的子代数。
 
 \
 
 \begin{itemize}
  \item $n = 0$和$n = 1$时，$n\mathbb{Z}$是$V$的平凡子代数，
  \item 其他的都是$V$的非平凡的真子代数。
 \end{itemize}
 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{积代数}
 设$V_1 = \langle A, \circ \rangle$和
 $V_2 = \langle B, * \rangle$是同类型的代数系统，
 $\circ$和$*$为二元运算。在集合$A \times B$上定义如下的二元运算$\bullet$：
 \begin{align*}
  & \hspace{.5cm} \forall \langle a_1, b_1 \rangle, \langle a_2, b_2 \rangle \in A \times B, \\
  & \hspace{1cm} \langle a_1, b_1 \rangle \bullet \langle a_2, b_2 \rangle
   = \langle a_1 \circ a_2, b_1 * b_2 \rangle
 \end{align*}
 称$V = \langle A \times B, \bullet \rangle$为$V_1$和$V_2$的\alert{积代数}，记为$V_1 \times V_2$。
 这时也称$V_1$和$V_2$为$V$的\alert{因子代数}。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{积代数：例子}

 考虑$\langle \mathbb{Z}_3, \oplus_3 \rangle$和
 $\langle \mathbb{Z}_2, \oplus_2 \rangle$的积代数，
 其中$\mathbb{Z}_3 = \{0, 1, 2\}$，$\mathbb{Z}_2 = \{0, 1\}$，
 $\oplus_3$和$\oplus_2$分别是模3和模2加法：

  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccccc}
   \hline
   $\oplus$ & $\langle 0, 0 \rangle$ & $\langle 0, 1 \rangle$ & $\langle 1, 0 \rangle$ &
    $\langle 1, 1 \rangle$ & $\langle 2, 0 \rangle$ & $\langle 2, 1 \rangle$ \\
   \hline \hline
   $\langle 0, 0 \rangle$ & $\langle 0, 0 \rangle$ & $\langle 0, 1 \rangle$ & 
    $\langle 1, 0 \rangle$ & $\langle 1, 1 \rangle$ & $\langle 2, 0 \rangle$ & $\langle 2, 1 \rangle$ \\
   \hline
   $\langle 0, 1 \rangle$ & $\langle 0, 1 \rangle$ & $\langle 0, 0 \rangle$ & 
    $\langle 1, 1 \rangle$ & $\langle 1, 0 \rangle$ & $\langle 2, 1 \rangle$ & $\langle 2, 0 \rangle$ \\
   \hline
   $\langle 1, 0 \rangle$ & $\langle 1, 0 \rangle$ & $\langle 1, 1 \rangle$ & 
    $\langle 2, 0 \rangle$ & $\langle 2, 1 \rangle$ & $\langle 0, 0 \rangle$ & $\langle 0, 1 \rangle$ \\
   \hline
   $\langle 1, 1 \rangle$ & $\langle 1, 1 \rangle$ & $\langle 1, 0 \rangle$ & 
    $\langle 2, 1 \rangle$ & $\langle 2, 0 \rangle$ & $\langle 0, 1 \rangle$ & $\langle 0, 0 \rangle$ \\
   \hline
   $\langle 2, 0 \rangle$ & $\langle 2, 0 \rangle$ & $\langle 2, 1 \rangle$ & 
    $\langle 0, 0 \rangle$ & $\langle 0, 1 \rangle$ & $\langle 1, 0 \rangle$ & $\langle 1, 1 \rangle$ \\
   \hline
   $\langle 2, 1 \rangle$ & $\langle 2, 1 \rangle$ & $\langle 2, 0 \rangle$ & 
    $\langle 0, 1 \rangle$ & $\langle 0, 0 \rangle$ & $\langle 1, 1 \rangle$ & $\langle 1, 0 \rangle$ \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{积代数的性质}
 设$V_1 = \langle A, \circ \rangle$和
 $V_2 = \langle B, * \rangle$是同类型的代数系统，
 $V = \langle A \times B, \bullet \rangle$是$V_1$和$V_2$的积代数，则：
 \begin{itemize}
  \item 如果$\circ$和$*$运算是可交换（可结合，幂等）的，
   那么$\bullet$也是可交换（可结合，幂等）的；
  \item 如果$e_1$和$e_2$（$\theta_1$和$\theta_2$）分别是$\circ$和$*$的单位元（零元），
   那么$\langle e_1, e_2 \rangle$（$\langle \theta_1, \theta_2 \rangle$）
   也是$\bullet$的单位元（零元）；
  \item 如果$x$和$y$分别为$\circ$和$*$运算的可逆元素，
   那么$\langle x, y \rangle$也是$\bullet$运算的可逆元素，
   其逆元就是$\langle x^{-1}, y^{-1} \rangle$。
 \end{itemize}

 \vfill
 
 \begin{alertblock}{}
  积代数不保持消去律。
 \end{alertblock}

 
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{积代数的性质：例子}

设$\mathbb{Z}_n = \{0, 1, \ldots, n-1\}$，其中$n$是正整数。
考虑$\langle \mathbb{Z}_4, \otimes_4 \rangle$和$\langle \mathbb{Z}_3, \otimes_3 \rangle$
分别为模4和模3乘法的代数系统。
设$V$是它们的积代数$\langle V_1 \times V_2, \otimes \rangle$，则
\begin{itemize}
\item 0是$V_1$和$V_2$的零元，$\langle 0, 0\rangle$是$V$的零元；
\item \alert{$V_1$和$V_2$满足消去律}；
\item $V$\alert{不满足}消去律
 \begin{align*}
  \langle 2,0 \rangle \otimes \langle 0, 2 \rangle 
   & = \langle 2,0 \rangle \otimes \langle 0, 0 \rangle \\
  \langle 0, 2 \rangle & \neq \langle 0, 0 \rangle
 \end{align*}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{代数系统的同态和同构}
\subsection{代数系统的同态和同构}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统的同态和同构：例子}
 
 \vskip -.3cm

 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\oplus_4$ & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   \\
   \hline \hline
   \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   \\
   \hline
   \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{red!25}{0}   \\
   \hline
   \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{green!25}{2}   & \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   \\
   \hline
   \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{yellow!25}{3}   & \colorbox{red!25}{0}   & \colorbox{blue!25}{1}   & \colorbox{green!25}{2}   \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{column}

  \begin{column}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\times$ & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} \\
   \hline \hline
   \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} \\
   \hline
   \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{red!25}{1}  \\
   \hline
   \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{green!25}{-1} & \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} \\
   \hline
   \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{yellow!25}{-i} & \colorbox{red!25}{1}  & \colorbox{blue!25}{i} & \colorbox{green!25}{-1} \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

  \begin{center}
  \small
  \begin{tabular}{c|cccc}
   \hline
   $\circ$ & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} \\
   \hline \hline
   \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} \\
   \hline
   \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{red!25}{立正} \\
   \hline
   \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{green!25}{向后转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} \\
   \hline
   \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{yellow!25}{向右转} & \colorbox{red!25}{立正} & \colorbox{blue!25}{向左转} & \colorbox{green!25}{向后转} \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统的同态和同构：例子}

 考虑代数系统$\langle \mathbb{Z}_3, \oplus_3 \rangle$和
 $\langle A, \oplus_6 \rangle$，其中$\mathbb{Z}_3 = \{0, 1, 2\}$，
 $A = \{0, 2, 4\}$，$\oplus_3$和$\oplus_6$分别是模3和模6加法：

 \

 \begin{columns}
  \begin{column}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|ccc}
   \hline
   $\oplus_3$ & 0 & 1 & 2 \\
   \hline \hline
   $0$ & 0 & 1 & 2 \\
   \hline
   $1$ & 1 & 2 & 0 \\
   \hline
   $2$ & 2 & 0 & 1 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{column}

  \begin{column}{5cm}
  \begin{center}
  \begin{tabular}{c|ccc}
   \hline
   $\oplus_6$ & 0 & 2 & 4 \\
   \hline \hline
   $0$ & 0 & 2 & 4 \\
   \hline
   $2$ & 2 & 4 & 0 \\
   \hline
   $4$ & 4 & 0 & 2 \\
   \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \end{column}
 \end{columns}

\

 \begin{center}\Large
  $0 \Leftrightarrow 0$,$1 \Leftrightarrow 2$,$2 \Leftrightarrow 4$
 \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统的同态和同构}
 设$V_1 = \langle A, \circ \rangle$和
 $V_2 = \langle B, * \rangle$是同类型的代数系统，
 $f : A \rightarrow B$，并且
 \[
  \forall x, y \in A, f(x \circ y) = f(x) * f(y)
 \]
 则称$f$是$V_1$到$V_2$的\alert{同态映射}，简称\alert{同态}。
 
 \begin{itemize}
  \item 如果$f$是单射函数，则称为\alert{单同态}；
  \item 如果$f$是满射函数，则称为\alert{满同态}，这时称$V_2$是$V_1$的同态像，记为$V_1 \sim V_2$；
  \item 如果$f$是双射函数，则称为\alert{同构}，也称代数系统$V_1$同构于$V_2$，记为$V_1 \cong V_2$；
  \item 如果同态映射$f$是$V$到$V$的，则称$f$为\alert{自同态}。
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{代数系统的同态和同构：多个运算}
 设$V_1 = \langle A, \circ_1, \circ_2 \rangle$和
 $V_2 = \langle B, *_1, *_2 \rangle$是包含两个运算的代数系统，
 $f : A \rightarrow B$，并且
 \begin{align*}
  \forall x, y \in A, & f(x \circ_1 y) = f(x) *_1 f(y) \\
  \forall x, y \in A, & f(x \circ_2 y) = f(x) *_2 f(y)
 \end{align*}
 则称$f$是$V_1$到$V_2$的\alert{同态映射}，简称\alert{同态}。
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同态和同构：例子1}
 
设$V_1 = \langle \mathbb{Z}, + \rangle$和
   $V_2 = \langle \mathbb{Z}_n, \oplus \rangle$，其中$\mathbb{Z}$为整数集合，
   $\mathbb{Z}_n = \{0, 1, \ldots, n-1 \}$，$\oplus$为模$n$加法，考虑
   \[
    f: \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}_n, f(x) = (x) \; \mathsf{mod} \; n
   \]
   则$f$是$V_1$到$V_2$的满同态；


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同态和同构：例子2}
 
设$V_1 = \langle \mathbb{R}, + \rangle$，
   和$V_2 = \langle \mathbb{R}^+, \cdot \rangle$，其中$\mathbb{R}$和$\mathbb{R}^+$
   分别为实数集和正实数集，$+$和$\cdot$分别为普通的加法和乘法，考虑：
   \[
    f: \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}^*, f(x) = e^x
   \]
   则$f$是$V_1$到$V_2$的\alert{同构}；


\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同态和同构：例子3}
 
 设$V = \langle \mathbb{Z}, \otimes \rangle$，
   其中$\mathbb{Z}$为整数集合，$+$为普通加法，对任意的整数$a$，考虑：
   \[
    f_a : \mathbb{Z} \rightarrow \mathbb{Z}, f_a(x) = ax
   \]
   $f_a$是$V$的自同态。

\end{frame}
\begin{frame}
 \frametitle{同态和同构：例子4}
 
 设$V_1 = \langle A, \circ \rangle$和$V_2 = \langle B, * \rangle$
 为同类型的代数系统，$V_1 \times V_2$为它们的积代数。
 定义函数
 \[
  f : A \times B \rightarrow A, f(\langle x, y \rangle) = x,
 \]
 证明$f$是$V_1 \times V_2$到$V_1$的同态映射。

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同态和同构：例子5}
设$V = \langle \mathbb{Z}_n, \oplus \rangle$，
其中$\mathbb{Z}_n = \{0, 1, \ldots, n-1\}$，$\oplus$为模$n$加法。
证明$V$恰好有$n$个自同构。

\

证明：
\begin{itemize}
\item $V$上有$n$个自同构：$f_p : \mathbb{Z}_n \rightarrow \mathbb{Z}_n$
 \[
     f_P(x) = (px) \mod{n}, \hspace{1cm} p = 0, 1, \ldots, n-1;
 \]
\item $V$上的任意自同构都是上述自同构中的一个。
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{同态和同构：例子6}
 
 设$V = \langle \mathbb{R}^*, \cdot \rangle$，其中$\mathbb{R}$为非零实数，
 $\cdot$为普通乘法。判断以下函数是否是$V$的自同态，单自同态，满自同态，自同构。
 
 \begin{itemize}
  \item[(1)] $f(x) = |x| + 1 $
  \item[(2)] $f(x) = x^2$
  \item[(3)] $f(x) = x^3$
  \item[(4)] $f(x) = 2$
  \item[(5)] $f(x) = 0$
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}
 \frametitle{习题}
习题九：7，18
\end{frame}

\end{document}
